\titreactivite{Énergie… Quoi ? D’où ? Comment ?}
%
L’énergie est au cœur des débats politiques, c’est l’enjeu de notre siècle. Mais qu’est-ce ?
%
\begin{boite}{L’énergie en sciences physiques}
L’énergie d’un système est son aptitude à produire une action ! Il ne peut pas y avoir création ou disparition d'énergie, mais simplement transformation d'une forme d'énergie en une autre ou transfert d'énergie d'un système à un autre.\\
Le symbole de l’énergie est $E$ et son unité est le joule — de symbole $\unit{J}$ — en référence au physicien britannique James Prescott Joule.
\end{boite}
%
\begin{boite}{Des formes d’énergie}
\textbf{Énergie nucléaire :} Elle est libérée lors d’une réaction nucléaire, qui consiste en la transformation du noyau des atomes. C’est la source d’énergie du Soleil !\\[5pt]
\textbf{Énergie chimique :} Elle est libérée lors d’une réaction chimique. Les combustions sont un exemple de réaction libérant beaucoup d’énergie.\\[5pt]
\textbf{Énergie cinétique :} Elle est liée à la masse et à la vitesse d’un corps. Un éléphant au galop a une énergie cinétique supérieure à celle d’une mouche en vol.\\[5pt]
\textbf{Énergie thermique :} C’est l’énergie liée à la température, elle est transférée d’un corps chaud à un corps froid. Les puits canadiens prennent l’énergie de la terre pour chauffer l’air des maisons.\\[5pt]
\textbf{Énergie de rayonnement :} C’est l’énergie de la lumière, qu’elle soit visible ou non.\\[5pt]
\textbf{Énergie électrique :} C’est l’énergie liée au passage d’un courant électrique, au déplacement de charges électriques. C’est la forme d’énergie la plus utilisée, la plupart des appareils autour de nous fonctionnent avec de l’électricité.
\end{boite}
%
\begin{boite}{\label{sources} Des sources primaires d’énergie}
\textbf{Pétrole :}  Il est extrait de gisements souterrains. C’est un mélange de plusieurs espèces chimiques organiques, c’est-à-dire composées de carbone et d’hydrogène. Parmis eux, le fioul, le gazole et l’essence, le kérosène… Tous servent de combustibles.\\[5pt]
\textbf{Gaz naturels :} Ils sont extraits de gisements souterrains. Parmis eux, le méthane $\ce{CH4}$ et l’éthane $\ce{C2H6}$ principalement. Ils sont utilisés comme combustible.\\[5pt]
\textbf{Charbon :} C’est une roche très riche en carbone extrait de mines. Il sert de combustible.\\[5pt]
\textbf{Uranium :} C’est un élément chimique radioactif extrait de mines. Les atomes les plus radioactifs sont utilisés dans les centrales nucléaires.\\[5pt]
\textbf{Biomasse :} C’est l’ensemble des matières d’origines végétales utilisées comme combustible. \\[5pt]
\textbf{Solaire :} C’est la lumière reçue du Soleil. Elle est utilisée pour produire de l’énergie électrique grâce à des cellules photovoltaïques.\\[5pt]
\textbf{Hydrolique :} C’est le mouvement de l’eau, dans les rivières et les chutes, mais aussi les marées.\\[5pt]
\textbf{Éolienne :} C’est le mouvement du vent. Cette énergie peut être transférée, c’est le principe des bateaux à voiles ! Elle peut être transformée en énergie électrique grâce à des rotors.
\end{boite}
%
\questions
%
\begin{enumerate}
\item Quel est le symbole de l’énergie ? Quelle est l’unité de l’énergie ? \app \app
\item Est-il possible de créer de l’énergie ? \app
\item Quelles sont les sources d’énergie chimique ? \app \ana
\item Quelle est la forme d’énergie de source « solaire » ? \app \ana
\item Quelle est la forme d’énergie des sources hydroliques et éoliennes ? \app \ana
\item Deux grands types de sources se distinguent… Lesquels ? \ana \com
\end{enumerate}